\section{Formulation variationnelle}

\begin{frame}
    \frametitle{Formulations variationnelles}
    \begin{problem}
    Considérons l'équation de Laplace-Poisson avec une condition de Dirichlet homogène:
    \begin{equation}
        \left\{ \begin{matrix} -\Delta u = f \text{ dans }\Omega \\ u =0\text{ sur } \partial \Omega  \end{matrix} \right.
    \end{equation}
    \end{problem}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Formule(s) de Green}
    \begin{block}{Objectif: }
        Dans les approches variationnelles, on utilise très souvent les formules de transformation de Green pour travailler dans des espaces d'approximation moins réguliers.
        Ceci implique en particulier des hypothèses sur le domaine $\Omega$.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Formule(s) de Green}
    \begin{block}{Hypothèse sur le domaine: }
        Il faut que la frontière $\partial \Omega$ soit lipschitzienne. En pratique,
        cela signifie qu'on doit pouvoir définir de manière unique, en chaque
        point de la frontière, une normale extérieure. On accepte donc les \og coins \fg{}
        mais pas les fissures, ni les points de rebroussement.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Formule(s) de Green}
    \begin{block}{Première formule de Green: }
        Soit $u$ et $v$ deux fonctions de $C^{1}\left(\bar{\Omega}\right)$ alors on peut établir la formule de Green:
        \begin{equation}
            \int_{\Omega}u.\frac{\partial v}{\partial x_{i}}.d\Omega=-\int_{\Omega}v.\frac{\partial u}{\partial x_{i}}.d\Omega+\int_{\partial \Omega}u.v.n_{i}.d\omega
        \end{equation}
        Avec les coordonnées $x_{i=1,3}$ et $n_{i=1,3}$ les composantes de la normale à la frontière $\partial \Omega$ du domaine $\Omega$.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Formule(s) de Green}
    \begin{block}{Deuxième formule de Green: }
        Soit $u$ une fonction de $C^{2}\left(\bar{\Omega}\right)$ et $v$ une fonction de $C^{1}\left(\bar{\Omega}\right)$, alors:
        \begin{equation}
            \int_{\Omega}\triangle u.v.d\Omega=-\int_{\Omega}\nabla u.\nabla v.d\Omega+\int_{\partial \Omega}\frac{\partial u}{\partial n}.v.d\omega
        \end{equation}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Formulation variationnelle du problème de Poisson}
    \begin{block}{Choix de l'espace: }
        Nous définissons plus précisément l'espace des fonctions
        de pondération:
        \begin{equation}
            E_{P}=\{{v\in\mathrm{C}^{\mathrm{1}}\left(\bar{\Omega}\right)}\textrm{ tel que }{v}=0\text{ sur }\partial \Omega \}
        \end{equation}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Formulation variationnelle du problème de Poisson}
    On part de l'expression du problème de Poisson que l'on modifie en
    multipliant par une fonction-test ${v\in\mathrm{E}_{\mathrm{p}}}$. Sur le premier membre on a:
    \begin{equation}
        -\int_{\Omega}\triangle{u}.{v}.d\Omega
    \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Formulation variationnelle du problème de Poisson}
    En appliquant la formule de Green :
    \begin{equation}
        -\int_{\Omega}\triangle u.v.d\Omega=+\int_{\Omega}\nabla u.\nabla v.d\Omega-\int_{\partial\Omega}\frac{\partial u}{\partial n}.v.d\omega
    \end{equation}
    Comme on a choisi${v\in\mathrm{E}_{\mathrm{p}}}$ , on obtient:
    \begin{equation}
        -\int_{\Omega}\triangle u.v.d\Omega=\int_{\Omega}\nabla u.\nabla v.d\Omega
    \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Formulation variationnelle du problème de Poisson}
    \begin{block}{Formulation variationnelle: }
        En procédant de la même manière sur second membre,
        on obtient finalement le problème variationnel:

        \begin{equation}
            \left\{ \begin{matrix}\int_{\Omega}\nabla u.\nabla v.d\Omega=\int_{\Omega}f.v.d\Omega \\
                \forall v\in\mathrm{E}_{\mathrm{p}}\textrm{ et \ensuremath{\mathrm{\mathrm{u\in}E}_{\mathrm{p}}}}
            \end{matrix}\right.
        \end{equation}
    \end{block}
    \begin{alertblock}{Remarque: }
        On voit l'intérêt du signe moins devant le Laplacien.
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Formulation variationnelle du problème de Poisson}
    \begin{block}{Résultat: }
        On démontre que $u$ est la solution du problème de Poisson si et seulement ici
        elle est solution du problème variationnel.
        Cette dernière formulation est aussi appelée formulation \emph{faible}
        car les exigences sur l'espace solution de $u$ sont
        plus faibles (${u\in\mathrm{C}^{\mathrm{1}}\left(\bar{\Omega}\right)}$)
        que le problème modèle original (${u}\in C^{2}\left(\Omega\right)\cap C\left(\bar{\Omega}\right)$).
    \end{block}
\end{frame}
